\ifdefined\treadmill
    \documentclass[a4paper,20pt]{scrartcl}

    %http://tex.stackexchange.com/questions/249415/set-font-size-for-footnotes
    \addtokomafont{footnote}{\fontsize{17pt}{11pt}\selectfont}
\else
    \documentclass[a4paper,14pt]{scrartcl}
\fi

\usepackage{fontspec}
\setromanfont{Gentium Plus}
\setsansfont{Helvetica}

%redefine section
\newcommand
    \sect[1]{
        \section*{#1}
    }

%redefine subsection
\newcommand
    \subsect[1]{
        \subsection*{#1}
    }

%versification
\newcommand
    \versification[1]{
        \textbf{
            \textsf{
                \small{#1}
            }
        }
    }

%parsing
\newcommand
    \parse[1]{
        \textit{{#1}}
    }


%set the leading
\linespread{1.2}




\begin{document}

\raggedright

\sect{Eusebius’ Commentary on Isaiah}

\subsect{Isaiah 7:4}

\versification{4}
καὶ
ἐρεῖς
αὐτῷ
Φύλαξαι
τοῦ
ἡσυχάσαι\footnote{ἠσυχάζω - be still, keep quiet}
καὶ
μὴ
φοβοῦ,
μηδὲ
ἡ
ψυχή
σου
ἀσθενείτω
ἀπὸ
τῶν
δύο
ξύλων\footnote{ξύλον - stick, cut wood}
τῶν
δαλῶν\footnote{δαλός - torch, firebrand}
τῶν
καπνιζομένων\footnote{καπνίζω - I make smoke}
τούτων,
ὅταν
γὰρ
ὀργὴ
τοῦ
θυμοῦ\footnote{θυμός - spirit, mind, heart; anger, wrath}
μου
γένηται,
πάλιν
ἰάσομαι.\footnote{ἰάομαι - heal, cure}

\subsect{Eusebius 1.43}

Ἔδει
γὰρ
καὶ
τὸν
υἱὸν
τοῦ
προφήτου
μὴ
συνδιαφθαρέντα\footnote{συνδιαφθείρομαι, I perish along with}
τῷ
πλήθει
ἐναπομείναντα\footnote{ἐναπομένω - I remain in}
δὲ
τῇ
πατρικῇ\footnote{πατρικός - hereditary}
διδασκαλίᾳ
μαθητεύεσθαι
ἐξ
ἐκείνου
τῷ
πατρί, 
διὰ
τοῦ
παρεῖναι
αὐτῷ
θαρσαλέως\footnote{θαρσαλέως - boldly}
προσιόντι\footnote{πρόσειμι - I am added to, attached to}
καὶ
πράττοντι
τὰ
κεκελευσμένα,\footnote{κελεύω - I urge on, command} 
φάναι
δὲ
τῷ
Ἄχαζ
συναντήσαντα,\footnote{συναντάω - I meet with}
ἃ
προστάττει\footnote{προστάσσω - I command}
ὁ
θεός·
Φύλαξαι
τοῦ
ἡσυχάσαι, 
κατὰ
δὲ
τὸν
Ἀκύλαν·
φύλαξαι
καὶ
ἡσύχασαι, 
κατὰ
δὲ
τὸν
Θεοδοτίωνα·
πρόσεχε\footnote{προσέχω - pay attention to}
καὶ
ἡσύχασον. 
θαρσῶν\footnote{θαρσέω - I am bold, of good courage}
φησι
τῷ
λόγῳ
τοῦ
θεοῦ
ἄτρομος\footnote{ἄτραμος - undaunted}
ἔσο\footnote{\parse{pre mid imp 2nd sg} of εἰμί}
καὶ
μὴ
φοβοῦ, 
μηδὲ
ἡ
ψυχή
σου
ἀσθενείτω
ἀπὸ
τῶν
δύο
ξύλων, 
τῶν
οὐδαμῶς
μὲν
φῶς
ἐχόντων, 
δαλῷ
δὲ
μόνον
ἐσβεσμένῳ\footnote{σβέννυμι - I extinguish, quench}
καὶ
καπνιζομένῳ
ἐοικότων·\footnote{ἔοικα - I am like, resemble}
τοιοῦτοι
γάρ
τινές
εἰσιν
οἱ
δύο
βασιλεῖς, 
ὧν
ἐν
φόβῳ
καὶ
ἀγωνίᾳ
καθέστηκας. 
εἰ
γὰρ
καὶ
τὰ
μάλιστα
ἡ
παιδευτική\footnote{παιδευτικός - of or for teaching}
μου
δύναμις, 
ἣν
ὀργὴν
εἴωθεν\footnote{ἔθω - I am accustomed, wont}
ἀποκαλεῖν\footnote{ἀποκαλέω - I call back, recall}
τὰ
λόγια, 
μετῆλθεν\footnote{μετέρχομαι - I come or go among}
ὑμᾶς
τὸ
πρότερον
εἰς
ἔλεγχον\footnote{ἔλεγχος - a proof; persuasion; reproof}
τῶν
νομιζομένων
ὑμῖν
θεῶν, 
οἷς
ἐθαρσεῖτε
μὲν
αὐτοί, 
οἳ
δὲ
τὸ
μηθὲν\footnote{μηθέν = μηδείς}
ὄντες
ἀπηλέγχοντο,\footnote{ἀπελέγχω - I refute thoroughly}
ὁπηνίκα\footnote{ὁπηνίκα - at what point of time, at what hour, on what day}
ὑποχειρίους\footnote{ὑποχείριος - under the hand, in hand}
ὑμᾶς
εἷλον\footnote{\parse{aor 1st sg or 3rd pl} of αἰρέω}
οἱ
πολέμιοι. 
ὅμως
ἐπεὶ
μή
ἐστιν
ἡ
ἐμὴ
ὀργὴ
παράμονος\footnote{παράμονος - constant, steadfast, permanent}
ὡς
ἀγαθὸς
θεὸς
αὐτὸς
καὶ
τὸ
πρῶτον
παίσας\footnote{παίω - I strike, smite}
ὑμᾶς
ἐπὶ
τῷ
συμφέροντι·\footnote{συμφέρω - I bring together}
καὶ
νῦν
αὖθις
πᾶν
τὸ
νοσῆσαν
ὑμῶν
ἰάσομαι, 
εἰ
ἐπιστραφέντες
τῆς
προτέρας
πλάνης
μάθετε
ἀληθῶς
εὐσεβεῖν.

\subsect{Isaiah 7:5-9}

\versification{5}
καὶ
ὁ
υἱὸς
τοῦ
Αραμ
καὶ
ὁ
υἱὸς
τοῦ
Ρομελιου,
ὅτι
ἐβουλεύσαντο
βουλὴν
πονηρὰν
περὶ
σοῦ 
λέγοντες
\versification{6}
Ἀναβησόμεθα
εἰς
τὴν
Ιουδαίαν
καὶ
συλλαλήσαντες\footnote{συλλαλέω - I talk with, discuss}
αὐτοῖς
ἀποστρέψομεν\footnote{ἀποστρέφω - I will turn away, remove}
αὐτοὺς
πρὸς
ἡμᾶς
καὶ
βασιλεύσομεν
αὐτῆς
τὸν
υἱὸν
Ταβεηλ,
\versification{7}
τάδε
λέγει
κύριος
σαβαωθ
Οὐ
μὴ
ἐμμείνῃ
ἡ
βουλὴ
αὕτη
οὐδὲ
ἔσται,
\versification{8}
ἀλλ᾽
ἡ
κεφαλὴ
Αραμ
Δαμασκός,
ἀλλ᾽
ἔτι
ἑξήκοντα
καὶ
πέντε
ἐτῶν
ἐκλείψει\footnote{ἐκλείπω - I leave out, pass over; cease, fail}
ἡ
βασιλεία
Εφραιμ
ἀπὸ
λαοῦ,
\versification{9}
καὶ
ἡ
κεφαλὴ
Εφραιμ
Σομορων,
καὶ
ἡ
κεφαλὴ
Σομορων
υἱὸς
τοῦ
Ρομελιου,
καὶ
ἐὰν
μὴ
πιστεύσητε,
οὐδὲ
μὴ
συνῆτε.\footnote{συνίημι - I understand}




\subsect{Eusebius 1.43 (cont.)}

Οἱ
γοῦν
δύο
βασιλεῖς
οὗτοι, 
ὁ
τε
τῆς
Συρίας
καὶ
ὁ
τῆς
Σαμαρείας, 
Ἀρὰμ
δὲ
ἡ
νῦν
Συρία, 
Σαμάρεια
δὲ
ἡ
νῦν
καλουμένη
πόλις
Σεβαστή, 
εἰ
καὶ
μεγάλα
ἠπείλησαν\footnote{ἀπειλέω - I threaten}
τὴν
προλεχθεῖσαν
βουλευσάμενοι
βουλήν, 
ἀλλ᾽
οὐ
κατὰ
γνώμην\footnote{γνώμη - opinion, council, judgment, intention, decree}
πράξουσιν·
ἐγὼ
γὰρ
αὐτὸς
ὁ
κύριος
σαβαώθ, 
ὡς
ἂν
κύριος
ὢν
τῶν
δυνάμεων
τῶν
θειῶν
καὶ
τῶν
κατ᾽ 
οὐρανὸν
ἀγγελικῶν
στρατιῶν,\footnote{στρατία - army}
οὐκ
ἐπιτρέψω\footnote{ἐπιτρέπω - I turn to, commit; permit, yield}
τὴν
βουλὴν
αὐτῶν
ἐπὶ
πέρας\footnote{πέρας, -ατος, τό - end, limit, boundary}
ἀχθῆναι, 
κρίνας
σῶσαι
ὑμᾶς
ὡς
ἂν
σχοίητε\footnote{\parse{2nd pl pr opt act} of ἔχω}
τῆς
ἐμῆς
εὐεργετικῆς\footnote{εὐεργετικός - productive of benefit, beneficent}
καὶ
σωτηρίου
δυνάμεως
ἐναργεστάτην\footnote{ἐναργής - visible, palpable, in bodily shape}
αἴσθησιν·\footnote{αἴσθησις - preception, understanding, discernment}
ἀπαρκεῖ\footnote{ἀπαρκέω - I am sufficient}
γὰρ
τῇ
μὲν
Συρίᾳ
κεφαλὴν
ἔχειν
τὴν
∆αμασκὸν
καὶ
ταύτης
εἶναι
τὸν
Ῥαασσὼν
βασιλέα, 
τῇ
δὲ
Σαμαρείᾳ
τὸν
Ἐφραίμ. 
οὕτω
δὲ
ἐκαλεῖτο
τὸ
πλῆθος
τῶν
ἐννέα
ἥμισυ\footnote{ἥμισυς - half}
φυλῶν
τοῦ
Ἰσραὴλ
διὰ
τὸν
ἐξ
Ἐφραὶμ
αὐτῶν
βασιλεύσαντα·
ἀρκετὸν\footnote{ἀρκετός - sufficient}
οὖν
καὶ
τούτοις
ἔχειν
τὴν
Σαμάρειαν
καὶ
ταύτης
ἡγεῖσθαι
τὸν
τοῦ
Ῥομελίου
υἱόν. 
μάνθανε
δὲ
καὶ
τοῦτο, 
ὦ
Ἄχαζ,
ὡς
ὅσον
οὔπω
ἡ
τῆς
Σαμαρείας
βασιλεία
καταλυθήσεται,\footnote{καταλύω - I destroy}
τοῦ
ἐν
αὐτοῖς
βασιλευομένου
λαοῦ
αὐτοῖς
βασιλεῦσιν
αἰχμαλώτου\footnote{αἰκμάλωτος - captive}
γενησομένου,
καὶ
εἰς
Ἀσσυρίους
ἀποικισθησομένου\footnote{ἀποικίζω - I send away from home}
διὰ
τὰς
ὑπερβαλλούσας
αὐτῶν
ἀθεμίτους\footnote{ἀθέμιτος - lawless, unlawful}
πράξεις.
εἰ
δὲ
καὶ
τὸν
χρόνον
γνῶναι
ποθεῖς,
γίνωσκε, 
ὡς
εἴσω
ἑξήκοντα
καὶ
πέντε
ἐτῶν
ἐπιστὰς\footnote{textit{aor act nom ptcpl} of ἐφίστημι}
ὁ
τῶν
Ἀσσυρίων
βασιλεὺς
πάντας
αὐτοὺς
λήψεται
ἀπάξας\footnote{ἀπάγω - I lead away}
τε
αἰχμαλώτους
εἰς
τὴν
αὐτοῦ
μετοικιεῖ\footnote{μετοικίζω - I remove to a new abode, cause to migrate}
χώραν. 
ταῦτα
τῷ
προφήτῃ
λέγειν
ὁ
θεὸς
προσέταττεν
αὐτῷ
τε
τῷ
Ἄχαζ
καὶ
τῷ
ὑπ᾽
αὐτὸν
λαῷ·
παρορμῶν\footnote{παρορμάω - I urge on, stimulate}
αὐτοὺς
πρὸς
ἑαυτὸν
ἐπιστρέφειν, 
πιστεύειν
τε
καὶ
μὴ
διαπιστεῖν\footnote{διαπιστέω - I distrust utterly}
τοῖς
εἰρημένοις. 
διὸ
τοῖς
πᾶσιν
ἐπιφέρει
λέγων·
καὶ
ἐὰν
μὴ
πιστεύσητε, 
οὐδ᾽
οὐ
μὴ
συνῆτε. 
ὁ
μὲν
οὖν
τοῦ
θεοῦ
λόγος
οὐκ
εἰς
μακρὸν
τέλους
ἐτύγχανεν·
συμπληρουμένου\footnote{συμπληρόω - I fill completely; pass: I am completed}
γὰρ
τοῦ
προλεχθέντος
χρόνου, 
καὶ
ἡ
∆αμασκὸς
καὶ
ἡ
Σαμάρεια, 
οἵ
τε
τούτων
ἡγεμόνες
ἥλωσαν\footnote{ἁλίσκομαι - I am taken, conquered}
ὑπὸ
τοῦ
τῶν
Ἀσσυρίων
βασιλέως. 
ταῦτα
μὲν
οὖν
ὧδέ
πη\footnote{πη - in some way, somehow}
τὴν
προφητείαν
ἐπιστοῦτο\footnote{πιστόω - I convince}
διὰ
τῆς
τῶν
πραγμάτων
ἐκβάσεως,\footnote{ἔκβασις - result, issue; a way out, escape}
τά
γε
μὴν
ἑξήκοντα
καὶ
πέντε
ἔτη
φασὶν
Ἑβραίων
παῖδες
ἐπ᾽ 
ἀκριβὲς\footnote{ἀκριβής - exact, precise}
συμπληροῦσθαι, 
εἴ
τις
ἀριθμεῖν
ἄρξαιτο
τοὺς
χρόνους
ἀπὸ
τοῦ
πέμπτου
καὶ
εἰκοστοῦ
ἔτους
τῆς
τοῦ
Ὀζίου
βασιλείας. 
προφητεύει
μὲν
γὰρ
κατὰ
ταὐτὸν\footnote{ταὐτός - identical}
ὁμοῦ
τῷ
Ἠσαίᾳ
καὶ
Ἀμὼς
ὁ
προφήτης·
θεσπίζει\footnote{θεσπίζω - I prophesy, divine}
δὲ
πρῶτος
ὁ
Ἀμὼς
τὴν
μέλλουσαν
συμβήσεσθαι\footnote{συμβαίνω - pass: come to pass, happen}
αἰχμαλωσίαν
τοῦ
Ἰσραὴλ
λέγων·
«ὁ
δὲ
Ἰσραὴλ
αἰχμάλωτος
ἀχθήσεται
ἀπὸ
τῆς
γῆς
αὐτοῦ».\footnote{Either Amos 7:11 or 7:17.} 
καὶ
κατὰ
τῆς
Σαμαρείας
δὲ
ὁ
αὐτὸς
προφητεύει
ἐν
ἡμέραις
Ὀζίου
βασιλέως
Ἰούδα
«πρὸ
δύο
ἐτῶν
τοῦ
σεισμοῦ». 
φασὶν
δὲ
τὸν
σεισμὸν
τοῦτον
εἶναι
τὸν
γενόμενον
ἐπὶ
Ὀζίου, 
ὅτε
εἰσελθὼν
εἰς
τὸ
ἁγίασμα\footnote{ἁγίασμα - holiness}
ἐπὶ
τῷ
θῦσαι
«ἐλεπρώθη»,\footnote{λεπρόομαι - become leprous}
καὶ
ἐξεχύθη\footnote{\parse{3rd sg aor ind pass} of ἐκχέω}
ἡ
πιότης\footnote{πιότης - fatness; richness}
τοῦ
θυσιαστηρίου
σεισμοῦ
γενομένου
.
«πρὸ
δύο» 
τοίνυν
«ἐτῶν
τοῦ
σεισμοῦ» 
προφητεύσαντος
τοῦ
Ἀμὼς
κατὰ
τῆς
Σαμαρείας
καὶ
κατὰ
τῆς
Ἰερουσαλὴμ
προσήκει\footnote{προσήκω - I have arrived at}
φασὶν
ἐξ
ἐκείνου
δεῖν
ἄρχεσθαι
τὰ
ἑξήκοντα
καὶ
πέντε
ἔτη
συνάγειν.
γίνεται
δὲ
τὰ
λοιπὰ
τοῦ
Ὀζίου
ἔτη
εἴκοσι
ἑπτά,
ἐπειδὴ
τὰ
πάντα
«δύο
καὶ
πεντήκοντα
ἔτη
βασιλεῦσαι»
μνημονεύεται
τῶν
δὲ
κατὰ
τὸ
πέμπτον
καὶ
εἰκοστόν. 
πρῶτος
Ἀμὼς
τὰ
περὶ
τῆς
τοῦ
Ἰσραὴλ
αἰχμαλωσίας
ἐθέσπισεν, 
ἔπειτα
«Ἰωαθὰμ
ἔτη
δέκα
ἓξ» 
καὶ
«Ἄχαζ» 
ὁμοίως
«ἔτη
δέκα
ἕξ». 
εἰ
τὰ
τῆς
Ἑζεκίου
βασιλείας
ἔτη
ἓξ
ὁμοῦ
τὰ
πάντα
συνάγεται
εἰς
ἔτη
ἑξήκοντα
καὶ
πέντε·
ἕκτῳ
γοῦν
ἔτει
Ἑζεκίου
ὁ
Ἰσραὴλ
τὴν
ὑστάτην\footnote{ὕστατος = ὕστερος}
ὑπέμεινεν
αἰχμαλωσίαν. 
ταῖς
προφητείαις
ἀκολούθως\footnote{ἀκόλουθος - following}
σημεῖον
δὲ
αὐτῷ
δώσειν
ἐπαγγέλλεται, 
δι᾽
οὗ
σωθήσεσθαι
ἔμελλεν·
ὁ
δὲ
σκληροκάρδιος
ὢν
καὶ
τῇ
δαιμονικῇ
πλάνῃ
βεβαπτισμένος
ἀναίνεται\footnote{ἀναίνομαι - I reject with contempt, spurn}
καὶ
παραιτεῖται\footnote{παραιτέομαι - I make excuse, refuse, reject, decline, shun, avoid}
τὸ
τοῦ
θεοῦ
σημεῖον, 
κἂν
τούτῳ
τὸ
ἄπιστον
καὶ
ἀνυπότακτον\footnote{ἀνυπότακτος - not subject to rule, unruly}
ἑαυτοῦ
δεικνύς.\footnote{\parse{pr act ptc nom or acc} of δείκνυμι}
ἰστέον\footnote{ἰστέον - one must see}
ὡς
μέχρι
τούτων
Ὠριγένει
προῆλθεν
ὁ
ὄγδοος
τῶν
εἰς
τὸν
προφήτην
ἐξηγητικῶν\footnote{ἐξηγητικός - of or for interpretation}
τόμος.\footnote{τόμος - scroll, volume}

\subsect{Isaiah 7:10-13}

\versification{10}
Καὶ
προσέθετο
κύριος
λαλῆσαι
τῷ
Αχαζ
λέγων
\versification{11}
Αἴτησαι
σεαυτῷ
σημεῖον
παρὰ
κυρίου
θεοῦ
σου
εἰς
βάθος
ἢ
εἰς
ὕψος.
\versification{12}
καὶ
εἶπεν
Αχαζ
Οὐ
μὴ
αἰτήσω
οὐδ᾽
οὐ
μὴ
πειράσω
κύριον.
\versification{13}
καὶ
εἶπεν
Ἀκούσατε
δή,
οἶκος
Δαυιδ,
μὴ
μικρὸν
ὑμῖν
ἀγῶνα
παρέχειν
ἀνθρώποις;
καὶ
πῶς
κυρίῳ
παρέχετε
ἀγῶνα;  

\subsect{Eusebius 1.44}

Ἀντὶ
τοῦ·
εἰς
βάθος
ἢ
εἰς
ὕψος,
ὁ
μὲν
Σύμμαχος
αἴτησαί
φησι
σεαυτῷ
σημεῖον
παρὰ
κυρίου
θεοῦ
σου,
βάθυνον\footnote{βαθύνω - I deepen, excavate}
εἰς
ᾅδην
ἢ
εἰς
ὕψος
ἄνω,
ὁ
δὲ
Ἀκύλας·
ἐπερώτησον
σεαυτῷ
σημεῖον
παρὰ
κυρίου
θεοῦ
σου,
βάθυνον
εἰς
ᾅδην
ἢ
μετεώρισον\footnote{μετεωρίζω - I raise up on high}
εἰς
ἄνω,
ὁ
δὲ
Θεοδοτίων·
αἴτησαι
σεαυτῷ
σημεῖον
παρὰ
κυρίου
θεοῦ
σου,
βάθυνον
εἰς
ᾅδην
ἢ
ὕψωσον
ἄνω.
νοήσομεν
δέ
γε
τὸ
εἰς
βάθος
ἢ
εἰς
ὕψος
σημεῖον
ἐκ
τῆς
παρὰ
Μωϋσεῖ
γραφῆς·
τῶν
γὰρ
ἐν
Αἰγύπτῳ
διὰ
Μωϋσέως
γενομένων
σημείων,
περὶ
ὧν
εἴρηται·
«ἐξαπέστειλεν
σημεῖα
καὶ
τέρατα
ἐν
μέσῳ
σου,
Αἴγυπτε»,
τὰ
μὲν
ἀπὸ
γῆς
ἐτύγχανεν
ὡς
«οἱ
βάτραχοι\footnote{βάτραχος - frog}
καὶ
αἱ
ἀκρίδες
καὶ
οἱ
σκνῖφες\footnote{σκνίψ, σκνιπός/σκιφός - small fly, gnat}
καὶ
ἡ
κυνόμυια»,\footnote{κυνόμυια - dog fly}
τὰ
δὲ
ἐξ
οὐρανοῦ
ὡς
«ἡ
χάλαζα\footnote{χάλαζα - hail}
καὶ
τὸ
πῦρ
τό
τε
τριήμερον
σκότος».
εἴποι
δ᾽
ἄν
τις
καὶ
τὸ
ἐπὶ
Ἑζεκίου
γενόμενον
σημεῖον
ἐξ
οὐρανοῦ
γεγονέναι,
«ὅτε
ἀναποδίσαντος\footnote{ἀναποδίζω - I step back}
τοῦ
ἡλίου
ἔδραμεν
εἰς
τὰ
ὀπίσω
ἡ
σκιὰ
τοὺς
δέκα
ἀναβαθμούς».\footnote{ἀναβαθμός - a step, flight of stairs}
ἐκ
βάθους
δὲ
ἦν
σημεῖον
καὶ
τὸ
ἐπὶ
Σαοὺλ
γενόμενον,
ὅτε
Σαμουὴλ
μετὰ
θάνατον
αὐτοῦ
προμηνύει.\footnote{προμηνύω - I denounce beforehand}
ὁμοίως
ἐκ
βάθους
ἦν
«σημεῖον
Ἰωνᾶς»
«ἐκ
τῆς
κοιλίας
τοῦ
κήτους»
προϊὼν
καὶ
Νινευίταις
ἀλλοφύλοις\footnote{ἀλλόφυλος - foreign, of another race}
ἀνδράσιν
κηρύττων.
κελεύεται
τοίνυν
ὁ
Ἄχαζ
σημεῖον
αἰτῆσαι,
δι᾽
οὗ
σωθήσεσθαι
ἔμελλεν
αὐτός
τε
καὶ
ὁ
σὺν
αὐτῷ
λαός.
ἐξουσίαν
τε
αὐτῷ
δίδωσιν
ὁ
θεὸς
αἱρέσεως\footnote{αἵρεσις - choice; a self-chosen opinion; discord, contention; free-will offering}
τοῦ
σημείου,
εἴτ᾽
ἐκ
βάθους
αἰτήσειεν
αὐτῷ
δοθῆναι
τοῦτο,
ἐκ
βάθους
οὐχ
ἑτέρου
ἢ
τοῦ
κατὰ
τὸν
ᾅδην·
εἴτ᾽
ἐξ
ὕψους,
καὶ
αὐτῶν
τῶν
ἄνω
μετεώρων.\footnote{μετέωρος - raised from the ground, hanging}
ὁ
δὲ
ἀκούσας
ἀναίνεται,
ἅτε
δὴ
ἀσεβὴς
ὢν
καὶ
μὴ
πειθαρχῶν
τῷ
θεῷ
κελεύοντι
μηδὲ
θέλων
ἀπόπειραν
λαβεῖν
τῆς
τοῦ
θεοῦ
παραδοξοποιοῦ
δυνάμεως.
διό
φησιν·
Οὐ
μὴ
αἰτήσω
οὐδ᾽
οὐ
μὴ
πειράσω
κύριον.
εἶ᾽
ὁ
προφήτης
ἐπὶ
τῇ
τοῦ
ἀνδρὸς
ἀπονοίᾳ
σχετλιάσας
ἐξ
οἰκείου
προσώπου
τὰ
ἑξῆς
ἐπιλέγει
φάσκων·
Ἀκούσατε
δή,
οἶκος
Δαυίδ·
μὴ
μικρὸν
ὑμῖν
ἀγῶνα
παρέχειν
ἀνθρώποις;
καὶ
πῶς
κυρίῳ
παρέχετε
ἀγῶνα;
ἐκάλει
δὲ
καὶ
ἐν
τοῖς
ἀνωτέρῳ
οἶκον
Δαυὶδ
τοὺς
ἐκ
τῆς
διαδοχῆς
Δαυὶδ
κατάγοντας
τὸ
γένος,
ἐν
οἷς
ἔλεγεν·
«καὶ
ἀνηγγέλη
εἰς
τὸν
οἶκον
Δαυίδ,
ὅτι
συνεφώνησεν
Ἀρὰμ
πρὸς
τὸν
Ἐφραίμ»,
πρὸς
τὸν
αὐτὸν
τοίνυν
οἶκον
Δαυὶδ
τὰ
προκείμενα
φάσκει
μηκέτι
τοῦ
λόγου
καταξιῶν
τὸν
Ἄχαζ.
τίνα
δέ
ἐστιν
ἃ
πρὸς
τὸν
οἶκον
Δαυὶδ
ἀποκρίνεται;
μὴ
μικρόν φησίν
ἐστιν
τὸ
παρέχειν
ἀνθρώποις
ἀγῶνα;
καὶ
πῶς
κυρίῳ
παρέχετε
ἀγῶνα;
ἀνθ᾽
ὧν
ὁ
Ἀκύλας
τοῦτον
ἡρμήνευσεν
τὸν
τρόπον·
ἀκούσατε
δή,
οἶκος
Δαυίδ·
μήτι
ὀλίγον
μοχθοῦν
ἄνδρας,
ὅτι
μοχθοῦτε
καίγε
τὸν
θεόν
μου;
ὁ
δὲ
Σύμμαχος·
ἀκούσατε
δή,
οἶκος
Δαυίδ·
μὴ
οὐκ
αὔταρκες
ὑμῖν
κοποῦν
ἀνθρώπους,
ὅτι
κοποῦτε ἔτι
καὶ
τὸν
θεόν
μου;
ὁ
δὲ
Θεοδοτίων·
καὶ
εἶπεν·
ἀκούσατε
δή,
οἶκος
Δαυίδ·
μὴ μικρὸν
ἐξ
ὑμῶν
ἀγῶνα
παρέχειν
ἀνθρώποις,
ὅτι
ἀγῶνα
παρέχετε
καίγε
τῷ
θεῷ
μου;
ἔστι
δὲ
ὁ
νοῦς
τῶν
προκειμένων
τοιοῦτος·
οὐ
παύσεσθέ
ποτε
τοῖς
τοῦ
θεοῦ ἀνθρώποις,
λέγω
δὲ
τοῖς
τοῦ
θεοῦ
προφήταις,
κόπους
καὶ
μόχθους
καὶ
ἀγῶνας
τοὺς
ὑπὲρ
τῆς
ὑμετέρας
σωτηρίας
παρέχοντες,
ἀλλὰ
δὴ
καὶ
αὐτὸν
τὸν
ἐμὸν
θεόν,
ὃν
ὑμεῖς
ἀγνοεῖτε,
κοποῦτε
σκυλμοὺς
καὶ
ἀγῶνας
παρέχοντες
τῷ
μὴ
βούλεσθαι πιστεύειν
αὐτοῦ
ταῖς
ἐπαγγελίαις.
ὁ
μὲν
γὰρ
οἷα
θεὸς
δι᾽
ὑπερβολὴν
φιλανθρωπίας σωτήριον
σημεῖον
αἰτεῖν
παρ᾽
αὐτοῦ
προστάττει,
δι᾽
οὗ
μέλλετε
σωθήσεσθαι
καὶ
τῆς
τῶν
δύο
βασιλέων
τῶν
ἐπιστρατευσάντων
ὑμῖν
ἀγωνίας
ἀπαλλάττεσθαι.
ὑμεῖς
δὲ
ἐπιμένοντες
τῇ
ἑαυτῶν
μοχθηρίᾳ
ἀγῶνα
παρέχετε
αὐτῷ
καὶ
κόπους
ὁμοίως
τοῖς αὐτοῦ
προφήταις
καὶ
αὐτῷ
χρώμενοι
οἷς
ἀπιστοῦντες
ἐπιβουλὰς
ἐμηχανήσασθε
κατ᾽
αὐτῶν
πολλάκις. 

\subsect{Isaiah 7:14}

\versification{14}
διὰ
τοῦτο
δώσει
κύριος
αὐτὸς
ὑμῖν
σημεῖον,
ἰδοὺ
ἡ
παρθένος ἐν
γαστρὶ
ἕξει
καὶ
τέξεται
υἱόν,
καὶ
καλέσεις
τὸ
ὄνομα
αὐτοῦ
Εμμανουηλ,

\subsect{Eusebius 1.44 (cont.)}

Πλὴν εἰ καὶ ὑμεῖς τοιοῦτοι, ἀλλ' αὐτὸς πάλιν οἷα θεὸς μιμούμενος ἑαυτὸν οὐ παρίησιν ὑμᾶς ἀπολλυμένους, τὸ δὲ σωτήριον σημεῖον καὶ μὴ βουλομένοις ὑμῖν παρέξει. τί δὲ τοῦτό ἐστιν; παράδοξόν τι θαῦμα ἔσται ποτὲ ἐν ἀνθρώποις καὶ σημεῖον μηδέποτε ἀκουσθὲν ἐκ τοῦ παντὸς αἰῶνος· παρθένος γὰρ κυήσει δίχα τῆς πρὸς ἄνδρα κοινωνίας καὶ θεὸν γεννήσει, σωτῆρα τοῦ τῶν ἀνθρώπων γένους. τοῦτον οὖν αὐτὸν τὸν μέλλοντα τοιαύτης λαγχάνειν γενέσεως θεὸν σημεῖον ὑμῖν σωτήριον ἐντεῦθεν
ἤδη ὁ θεὸς παρέχει. ὃ δὴ καὶ εἰς βάθος ἐκταθήσεται καὶ εἰς ὕψος· εἰς βάθος μὲν δι' ἣν ποιήσεται μέχρις ᾅδου κατάβασιν, εἰς ὕψος δὲ διὰ τὴν εἰς οὐρανοὺς ἐπάνοδον. σὺ τοιγαροῦν, ὁ οἶκος Δαυίδ, ἐντεῦθεν ἤδη κατὰ τὸν καιρὸν τῆς πρὸς τοὺς παρόντας πολεμίους συμβολῆς ἀνακαλοῦ τοῦτον Ἐμμανουὴλ ἐπονομάζων, ὅπερ ἐκ τῆς
ἑρμηνείας τὴν τοῦ λόγου παρίστησι δύναμιν· μεθ' ἡμῶν γὰρ ὁ θεὸς δηλοῖ τοὔνομα. πιστεύων δῆτα τῷ σημείῳ θάρσει καὶ μηκέτι μὲν θεοὺς ἀνακαλοῦ Δαμασκοῦ μηδὲ τοὺς μὴ ὄντας βοηθοὺς ἐπιγράφου σαυτῷ, τὸν δὲ Ἐμμανουήλ, ὡς ἂν θεὸν ἀνθρώποις συνεσόμενόν ποτε, κάλει, θαρσῶν σὺν πεποιθήσει τελείᾳ, πιστεύων τῇ τῆς προσηγορίας δυνάμει. ἔνθα δὴ γενομένους ἐπιστῆσαι προσήκει ὡς ἀκριβῶς ἡ προφητεία τῷ οἴκῳ Δαυὶδ προστάττει τὸν ἐκ τῆς παρθένου γενησόμενον Ἐμμανουὴλ καλεῖν λέγουσα· καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ· σὺ γὰρ αὐτός, ὁ οἶκος Δαυίδ, ὁ νῦν τῷ προφήτῃ παρὼν καὶ τούτων ἀκροώμενος τῶν λόγων τὸν
θεσπιζόμενον καλέσεις Ἐμμανουήλ, ὡσεὶ σαφέστερον ἔλεγεν· ἐπικαλοῦ βοηθὸν σεαυτῷ συνεχῶς καὶ πολλάκις Ἐμμανουὴλ ὀνομάζων καὶ ὡς συνόντα σοι θεὸν
τοῦτον ἀνακαλούμενος. εἰ γὰρ καὶ τὰ μάλιστα μακροῖς ὕστερον χρόνοις ἡ παρθένος τοῦτον κυήσει καὶ τέξεται. ὅτε καὶ τὸ ἀποτέλεσμα γενήσεται τῆς προφητείας, ὅτε καὶ σωτὴρ ἀναφανήσεται τοῦ παντὸς ἀνθρώπων γένους, παρ' ᾧ καὶ ἑτέρῳ τότε χρήσεται ὀνόματι σωτηρίας ἐπωνύμῳ. ἀλλ' ἐντεῦθεν ἤδη, σύ, ὁ οἶκος Δαυίδ, ἀγαθὸν σύνθημα παρὰ κυρίου λαβὼν ἀνακαλοῦ αὐτὸν Ἐμμανουὴλ ὀνομάζων· σωτηρίαν γάρ σοι πιστεύοντι καὶ πειθαρχοῦντι τοῖς λεγομένοις ἡ τοιαύτη προξενήσει ἐπίκλησις. εἰ μὲν οὖν εἴρητο· καὶ καλέσουσι τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ, ἔδοξεν ἂν εἰς μέλλοντα χρόνον τὴν πᾶσαν παραπέμπειν προφητείαν· οὕτως τ' ἂν ἀμφιλογίαν εἶχεν ὁ λόγος, ἐπεὶ μὴ Ἐμμανουήλ, ἀλλὰ «Ἰησοῦς τὸ ὄνομα κέκληται» τοῦ ἐκ τῆς ἁγίας παρθένου γεννηθέντος σωτῆρος ἡμῶν κατὰ τὸν τοῦ ἀγγέλου χρηματισμὸν φήσαντος πρὸς τὸν Ἰωσήφ· «μὴ φοβηθῇς παραλαβεῖν Μαριὰμ τὴν γυναῖκά σου· τὸ γὰρ ἐν αὐτῇ γεννηθὲν ἐκ πνεύματός ἐστιν ἁγίου. τέξεται δὲ υἱόν, καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἰησοῦν· αὐτὸς γὰρ σώσει τὸν λαὸν αὐτοῦ ἀπὸ τῶν ἁμαρτιῶν αὐτῶν». εἰ οὖν «Ἰησοῦς», ἀλλ' οὐχὶ Ἐμμανουὴλ τὸ ἐπώνυμον εἴληφεν ὁ σωτὴρ καὶ κύριος ἡμῶν ἐκ τῆς παρθένου γενόμενος κατὰ τὴν προφητείαν, πῶς ἂν ἐπηλήθευσεν τὸ λόγιον φῆσαν· καὶ καλέσουσιν τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ; διόπερ οὐκ εἴρηται μὲν οὕτως· οὐ γὰρ ἔμελλεν ὑπὸ πάντων ἀνθρώπων τούτῳ καλεῖσθαι τῷ προσρήματι, ἀκριβῶς δὲ ὁ προφητικὸς λόγος καὶ καλέσεις περιέχει. σὺ γάρ, ὁ οἶκος Δαυίδ, δι' ὃν ταῦτα θεσπίζεται, σύνθημα σωτηρίας λαβὼν κατὰ τὸν καιρὸν τῆς πρὸς τοὺς πολεμίους συμβολῆς Ἐμμανουὴλ κάλει καὶ τῆς τῶν πολεμίων ἐλευθερίας ἐπιγράφου τοῦτον αἴτιον, ἐκ παρθένου μὲν γενησόμενόν ποτε, ἤδη δὲ θεὸν ὄντα καὶ μεθ' ἡμῶν ὄντα, ἐντεῦθέν τε ἤδη τὰ μεγάλα σοι πρὸς σωτηρίαν χαριούμενον. εἰ πιστεύων τῷ θείῳ προστάγματι, συνεχῶς αὐτὸν ἐπικαλοῖο βοηθὸν Ἐμμανουὴλ ὀνομάζων· τοιαύτης γὰρ ὥσπερ ἐπῳδῆς τινος χρεία σοι πρὸς τὸ μὴ δαίμοσιν βοηθοῖς προσέχειν, μόνον δὲ τὸν Ἐμμανουὴλ ἐπικαλεῖσθαι καὶ διὰ τούτου σῴζεσθαι. οὗτος δεῖν αὐτὸς ὁ ταῦτα διὰ τοῦ προφήτου χρηματίζων, καὶ ταῦτα μὴ νοήσαντές τινες ἐν τῷ κατὰ Ματθαῖον Εὐαγγελίῳ ἀντὶ τοῦ καλέσεις «καὶ καλέσουσιν» πεποιήκασιν, οὐχ οὕτως ἐχούσης τῆς προφητικῆς λέξεως· ἥ τε γὰρ Ἑβραϊκὴ φωνή, ταύτῃ τε καταλλήλως ἅπαντες οἱ ἑρμηνευταὶ καὶ καλέσεις ἐκδεδώκασιν. ἀντὶ δὲ τοῦ· ἡ παρθένος, κατὰ τοὺς λοιποὺς ἑρμηνευτὰς νεᾶνις ὠνόμασται. οὐδὲν δ' ἂν κωλύῃ καὶ νεᾶνιν λέγεσθαι τὴν παρθένον· εἰκὸς γὰρ μὴ ἀτελῆ παῖδα τὴν ἁγίαν παρθένον τὴν τὸν σωτῆρα κυήσασαν, νεᾶνιν δὲ τὴν ἡλικίαν καὶ τελείαν κόρην γεγονέναι. τοῦτο μὲν οὖν τὸ θαῦμα καιρῷ ... γενέσθαι θεσπίζει, πρὸς δὲ τὸν οἶκον Δαυὶδ σωτῆρος καὶ βοηθοῦ χρείαν ἔχοντα ἀναγκαίως ἐλέγετο· καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ. ἐπικαλοῦ τοίνυν αὐτὸν οὐ πόρρω ἑστῶτά φησι, διὰ παντὸς δὲ παρόντα καὶ συνόντα τοῖς ἐπικαλουμένοις αὐτόν.

\subsect{Isaiah 7:15-17}

\versification{15} βούτυρον καὶ μέλι φάγεται, πρὶν ἢ γνῶναι αὐτὸν ἢ προελέσθαι πονηρὰ ἐκλέξεται τὸ ἀγαθόν,
\versification{16} διότι πρὶν ἢ γνῶναι τὸ παιδίον ἀγαθὸν ἢ κακὸν ἀπειθεῖ πονηρίᾳ τοῦ ἐκλέξασθαι τὸ ἀγαθόν, καὶ καταλειφθήσεται ἡ γῆ, ἣν σὺ φοβῇ ἀπὸ προσώπου τῶν δύο βασιλέων.
\versification{17} ἀλλὰ ἐπάξει ὁ θεὸς ἐπὶ σὲ καὶ ἐπὶ τὸν λαόν σου καὶ ἐπὶ τὸν οἶκον τοῦ πατρός σου ἡμέρας, αἳ οὔπω ἥκασιν ἀφ̓ ἧς ἡμέρας ἀφεῖλεν Εφραιμ ἀπὸ Ιουδα, τὸν βασιλέα τῶν Ἀσσυρίων. 

\subsect{Eusebius 1.44 (cont.)}


Εἰ δὲ θαυμάζεις θεὸν γεννώμενον ἀκούων, πίστευσον ὅτι καὶ τροφῇ νηπιώδῃ χρήσεται· οὐ γὰρ κατά τινα φαντασίαν ὀφθήσεται ἀνθρώποις, οὐδὲ τῷ δοκεῖν ἔσται τὸ γινόμενον, ἀλλ' ἀληθῶς τοιαύτην ὑπομενεῖ γένεσιν, ὡς κοινωνῆσαι νηπιώδῃ τροφῇ, βουτύρῳ λέγω καὶ μέλιτι ὁμοίως τοῖς λοιποῖς βρέφεσιν. τοῦτο μὲν οὖν ἀνθρώπινον, τὸ δὲ τῆς θεότητος αὐτοῦ παραστατικὸν
ἐκεῖνο ἂν εἴη, ὅτι πρὶν ἢ γνῶναι αὐτὸν ἢ προελέσθαι πονηρὰ ἐκλέξεται τὸ ἀγαθόν·
διότι πρὶν ἢ γνῶναι τὸ παιδίον ἀγαθὸν ἢ κακὸν ἀπειθεῖ πονηρίᾳ ἐκλέξασθαι τὸ
ἀγαθόν. σημαίνει δὲ ὁ λόγος ὡς καὶ παρ' αὐτὴν τὴν γένεσιν διακριτικός τις ἦν καὶ
ἀγαθῶν ποιητικὸς ὁ Ἐμμανουήλ, τὸ κριτικὸν ἐξ ἐκείνου κεκτημένος καὶ
ἀποσειόμενος μὲν τὸ κακόν, μόνον δὲ τὸ ἀγαθὸν ἀποδεχόμενος· τοιαύτης γάρ φησιν
ἔσται φύσεως καὶ ἐξ αὐτῆς γενέσεως. ἢ τὴν μέλλουσαν ἔσεσθαι τοῦ σωτῆρος ἡμῶν καθ' ὅλου κρίσιν τὸ ῥητὸν εἴπωμεν διαγράφειν, καθ' ἣν πάντα μὲν πονηρὸν ἄνδρα
ἀποδοκιμάσει, μόνον δὲ τὸν ἀγαθὸν ὡς ἄξιον τῆς αὐτοῦ χάριτος ἀποδέξεται καὶ
τοῦτο πράξει ἐξ αὐτῆς ἐκείνης τῆς νηπιώδους καταστάσεως καὶ ἐξ αὐτῆς γενέσεως.
διὰ τοῦτο προσδοκᾶν ὀφείλεις σὺ αὐτός, ὁ Ἄχαζ, ἢ σύ, ὁ οἶκος ∆αυίδ, καὶ πάντες
ὑμεῖς οἱ τοῦ βασιλικοῦ γένους, ὡς ἥξει καιρός, καθ' ὃν ἐπάξει ὁ θεὸς ἐφ' ὑμᾶς καὶ ἐπὶ
τὸν λαὸν τὸν ὑμῖν ὑποχείριον καὶ ἐπὶ τὸν οἶκον τοῦ ὑμετέρου πατρός, δηλαδὴ τοῦ
∆αυίδ, ἡμέρας τινάς, ὁποίων οὐδεπώποτε πεῖραν εἰλήφατε. καὶ μάλιστα ἐξ οὗπερ οἱ
τὴν Σαμάρειαν οἰκοῦντες εἰς ἑαυτοὺς περιέσπασαν τὴν Ἀσσυρίων ἔφοδον,
ἀφελόντες μὲν αὐτὴν καὶ ἀποστήσαντες τῆς καθ' ὑμῶν ὁρμῆς, εἰς ἑαυτοὺς δὲ αὐτὴν
ἐπισπασάμενοι· ὑπερβάλλοντες γὰρ δυσσεβείᾳ τοὺς τὴν Ἰερουσαλὴμ οἰκοῦντας
πρῶτοι τῶν πολεμίων ἐπειράθησαν ἀποστήσαντες αὐτοὺς τῆς κατὰ τοῦ οἴκου ∆αυὶδ
ὁρμῆς, ἐν δὲ τῷ σημανθέντι καιρῷ καὶ ταῖς ἐπαχθησομέναις ὑμῖν ἡμέραις. τίνα ποτὲ
ἔσται, ἀκολούθως διδάσκει λέγων· καὶ ἔσται ἐν τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ συριεῖ καὶ τὰ ἑξῆς. 



\end{document}