
\sect{Fabulae Faciles}

\versification{1. Perseus īnfāns cum mātre in ārcā inclūses est.}

Haec nārrantur ā poētis dē Perseō. Perseus filius erat Iovis, māximī deōrum:
avus\footnote{grandpa}
ēius Ācrisius appellātus est. Ācrisius volēbat Perseum
nepōtem\footnote{nephew}
suum necāre;
nam\footnote{for}
propter ōrāculum puerum timēbat.
Comprehendit\footnote{apprehend, capture}
igitur Perseum,
adhūc\footnote{still}
īnfantem, et cum mātre in ārcā
līgneā\footnote{wooden}
inclūsit.\footnote{put inside}
Tum ārcam ipsam in mare cōniēcit. Danaē, Perseiī māter, māgnopere
territa est:\footnote{perfect passive feminine}
tempestās
enim\footnote{for, in fact, truly}
māgna mare turbābat. Perseus autem in
sinū\footnote{curve}
mātris dormiēbat.

\versification{2. Ārcā ad īnsulam Seriphum appulsā\footnote{driven (participle)}, Perseus māterque ā rēge benīgnē\footnote{benignly} exceptī\footnote{accepted} sunt.}

Iūppiter
tamen\footnote{however}
haec omnia vīdit et fīlium suum servāre
cōnstituit.\footnote{decided}
Fēcit igitur mare tranquillum, et ārcam ad īnsulam Serīphum
perdūxit.\footnote{led, brought}
Hūius īnsulae Polydectēs tum rēx erat. Postquam ārca ad
lītus\footnote{shore}
appulsa est, Danaē in
harēnā\footnote{sand}
quiētem capiēbat.\footnote{sleeping}
Post breve tempus ā piscātōre quōdam
reperta est,\footnote{is found, perfect passive}
et ad domum rēgis Polydectis
adducta est.\footnote{lead to}
Ille mātrem et puerum benīgnē excēpit, et
sēdem\footnote{seat}
tūtam\footnote{safe}
in
fīnibus\footnote{inside his borders}
suīs dedit.
At\footnote{but}
Danaē hōc dōnum
libenter\footnote{gladly}
accēpit, et prō
tantō\footnote{such a great}
beneficiō rēgī grātiās ēgit.

\versification{3. Rēx dīmīsit Perseum.}

Perseus igitur multõs annõs ibi habitābat, et cum mātre suā vītam agēbat beātum.
At Polydectēs Danaēn māgnopere amābat,
atque\footnote{and}
eam in mātrimõnium dūcere volēbat.
Hõc tamen cõnsilium Perseõ minimē grātum erat.
Polydectēs igitur Perseum
dīmittere\footnote{dismiss}
cõnstituit.
Tum iuvenem ad sē vocāvit et haec dīxit:
"Turpe\footnote{base, bad}
est vītam hanc
ignāvam\footnote{lazy, unworthy}
agere;
iamdūdum\footnote{now, for some time}
tū adulēscēns es.
Quousque\footnote{how much longer?}
hīc
manēbis?\footnote{remain}
Tempus est
arma\footnote{weapon}
capere et
virtūtem praestāre.\footnote{show your valor}
Hinc abī\footnote{from here, thither}
et caput Medūsae mihi refer."
