\pagebreak

\sect{Psalms (LXX)}

\subsect{Psalm 33}

\versification{1}
Τῷ
Δαυιδ,
ὁπότε\footnote{ὁπότε - when}
ἠλλοίωσεν\footnote{ἀλλοιόω - I change}
τὸ
πρόσωπον
αὐτοῦ
ἐναντίον
Αβιμελεχ,
καὶ
ἀπέλυσεν\footnote{ἀπολύω - I release}
αὐτόν,
καὶ
ἀπῆλθεν.

\versification{2}
Εὐλογήσω
τὸν
κύριον
ἐν
παντὶ
καιρῷ,

διὰ
παντὸς
ἡ
αἴνεσις\footnote{αἴνεσις - praise}
αὐτοῦ
ἐν
τῷ
στόματί
μου.

\versification{3}
ἐν
τῷ
κυρίῳ
ἐπαινεσθήσεται
ἡ
ψυχή
μου,

ἀκουσάτωσαν
πραεῖς
καὶ
εὐφρανθήτωσαν.

\versification{4}
μεγαλύνατε
τὸν
κύριον
σὺν
ἐμοί,

καὶ
ὑψώσωμεν
τὸ
ὄνομα
αὐτοῦ
ἐπὶ
τὸ
αὐτό.

\versification{5}
ἐξεζήτησα\footnote{ἐκζητέω - seek out, search for}
τὸν
κύριον,
καὶ
ἐπήκουσέν
μου
καὶ
ἐκ
πασῶν
τῶν
παροικιῶν\footnote{παροικία - a sojourn. The LXX differs from the MT here, which has "fears".}
μου
ἐρρύσατό
με.

\versification{6}
προσέλθατε
πρὸς
αὐτὸν
καὶ
φωτίσθητε,

καὶ
τὰ
πρόσωπα
ὑμῶν
οὐ
μὴ
καταισχυνθῇ.

\versification{7}
οὗτος
ὁ
πτωχὸς
ἐκέκραξεν,

καὶ
ὁ
κύριος
εἰσήκουσεν
αὐτοῦ
καὶ
ἐκ
πασῶν
τῶν
θλίψεων
αὐτοῦ
ἔσωσεν
αὐτόν.

\versification{8}
παρεμβαλεῖ\footnote{παρεμβάλλω - encamp, pitch a tent}
ἄγγελος
κυρίου
κύκλῳ\footnote{κίκλῳ - around}
τῶν
φοβουμένων
αὐτὸν

καὶ
ῥύσεται
αὐτούς.

\versification{9}
γεύσασθε
καὶ
ἴδετε
ὅτι
χρηστὸς\footnote{χρηστός, -ή, -όν - useful, worthy good}
ὁ
κύριος,

μακάριος
ἀνήρ,
ὃς
ἐλπίζει
ἐπ̓
αὐτόν.

\versification{10}
φοβήθητε
τὸν
κύριον,
οἱ
ἅγιοι
αὐτοῦ,

ὅτι
οὐκ
ἔστιν
ὑστέρημα
τοῖς
φοβουμένοις
αὐτόν.

\versification{11}
πλούσιοι\footnote{MT has "young lions"}
ἐπτώχευσαν\footnote{πτωχεύω - become poor}
καὶ
ἐπείνασαν,\footnote{πεινάω - I hunger}

οἱ
δὲ
ἐκζητοῦντες
τὸν
κύριον
οὐκ
ἐλαττωθήσονται\footnote{ἐλαττόω - I am in need; decrease}
παντὸς
ἀγαθοῦ.

\textit{διάψαλμα.}\footnote{Some sort of marker. Its meaning is unclear.}

\versification{12}
δεῦτε,
τέκνα,
ἀκούσατέ
μου,

φόβον
κυρίου
διδάξω
ὑμᾶς.

\versification{13}
τίς
ἐστιν
ἄνθρωπος
ὁ
θέλων
ζωὴν

ἀγαπῶν
ἡμέρας
ἰδεῖν
ἀγαθάς;

\versification{14}
παῦσον
τὴν
γλῶσσάν
σου
ἀπὸ
κακοῦ

καὶ
χείλη\footnote{χεῖλος - lip}
σου
τοῦ
μὴ
λαλῆσαι
δόλον.\footnote{δόλος - deceipt}

\versification{15}
ἔκκλινον\footnote{ἐκκλίνω - I turn away, aside}
ἀπὸ
κακοῦ
καὶ
ποίησον
ἀγαθόν,

ζήτησον
εἰρήνην
καὶ
δίωξον
αὐτήν.

\versification{16}
ὀφθαλμοὶ
κυρίου
ἐπὶ
δικαίους,

καὶ
ὦτα
αὐτοῦ
εἰς
δέησιν
αὐτῶν.

\versification{17}
πρόσωπον
δὲ
κυρίου
ἐπὶ
ποιοῦντας
κακὰ

τοῦ
ἐξολεθρεῦσαι\footnote{ἐξολεθρεύω - I destroy completely}
ἐκ
γῆς
τὸ
μνημόσυνον\footnote{μνημόσυνον - memory, remembrance}
αὐτῶν.

\versification{18}
ἐκέκραξαν
οἱ
δίκαιοι,
καὶ
ὁ
κύριος
εἰσήκουσεν
αὐτῶν

καὶ
ἐκ
πασῶν
τῶν
θλίψεων
αὐτῶν
ἐρρύσατο
αὐτούς.

\versification{19}
ἐγγὺς
κύριος
τοῖς
συντετριμμένοις\footnote{συντρίβω - I break, shatter}
τὴν
καρδίαν

καὶ
τοὺς
ταπεινοὺς
τῷ
πνεύματι
σώσει.

\versification{20}
πολλαὶ
αἱ
θλίψεις
τῶν
δικαίων,

καὶ
ἐκ
πασῶν
αὐτῶν
ῥύσεται
αὐτούς.

\versification{21}
κύριος
φυλάσσει
πάντα
τὰ
ὀστᾶ
αὐτῶν,

ἓν
ἐξ
αὐτῶν
οὐ
συντριβήσεται.

\versification{22}
θάνατος
ἁμαρτωλῶν
πονηρός,

καὶ
οἱ
μισοῦντες
τὸν
δίκαιον
πλημμελήσουσιν.

\versification{23}
λυτρώσεται
κύριος
ψυχὰς
δούλων
αὐτοῦ,

καὶ
οὐ
μὴ
πλημμελήσωσιν\footnote{πλημμελέω - I offend, commit sin, trespass}
πάντες
οἱ
ἐλπίζοντες
ἐπ̓
αὐτόν. 