

\sect{Isaiah (LXX)}

\subsect{Isaiah 54}

\versification{1}
εὐφράνθητι,\footnote{\parse{aor pass impv 2nd sg} of εὐφραίνω - I gladden, cheer}
στεῖρα\footnote{στεῖρα - a barren woman}
ἡ
οὐ
τίκτουσα,

ῥῆξον\footnote{ῥήγνυμι - tear, break, burst; break forth}
καὶ
βόησον,
ἡ
οὐκ
ὠδίνουσα,\footnote{ὠδίνω - suffer birth pangs}

ὅτι
πολλὰ
τὰ
τέκνα
τῆς
ἐρήμου

μᾶλλον
ἢ
τῆς
ἐχούσης
τὸν
ἄνδρα·

εἶπε
γὰρ
Κύριος·

\versification{2}
πλάτυνον\footnote{πλατύνω - I enlarge}
τὸν
τόπον
τῆς
σκηνῆς
σου
καὶ
τῶν
αὐλαιῶν\footnote{αὐλαία - courtyard; door of a tent; curtain}
σου,

πῆξον,\footnote{πήγνυμι - set up, pitch a tent; fasten}
μὴ
φείσῃ·\footnote{\parse{aor mid subj 2nd sg} of φείδομαι - I spare, refrain, stop}

μάκρυνον\footnote{μακρύνω - I lengthen}
τὰ
σχοινίσματά\footnote{σχοίνισμα - an allotment of land, portion}
σου
καὶ
τοὺς
πασσάλους\footnote{πάσσαλος - pin, tent peg}
σου
κατίσχυσον.\footnote{κατισχύω - strengthen; I am dominant, prevail, overpower}

\versification{3}
ἔτι
εἰς
τὰ
δεξιὰ
καὶ
εἰς
τὰ
ἀριστερὰ
ἐκπέτασον,\footnote{ἐκπετάννυμι - spread, hold out}

καὶ
τὸ
σπέρμα
σου
ἔθνη
κληρονομήσει,

καὶ
πόλεις
ἠρημωμένας\footnote{ἐρημόω - lay waste, depopulate}
κατοικιεῖς.

\versification{4}
μὴ
φοβοῦ,
ὅτι
κατῃσχύνθης,\footnote{καταισχύνω - pass: be humiliated, put to shame}

μηδὲ
ἐντραπῇς,\footnote{\parse{aor subj pass 2nd sg} of ἐντρέπω - pass: be put to shame. Why is this subjunctive?}
ὅτι
ὠνειδίσθης·\footnote{ὀνειδίζω - reproach, insult, revile}

ὅτι
αἰσχύνην
αἰώνιον
ἐπιλήσῃ\footnote{\parse{fut mid ind 2nd sg} of ἐπιλανθάνομαι - I forget, neglect, overlook}

καὶ
ὄνειδος\footnote{ὄνειδος, -ους, τό - disgrace}
τῆς
χηρείας\footnote{χηρεία - widowhood}
σου
οὐ
μὴ
μνησθήσῃ
ἔτι.

\versification{5}
ὅτι
Κύριος
ὁ
ποιῶν
σε,

Κύριος
σαβαὼθ
ὄνομα
αὐτῷ·

καὶ
ὁ
ῥυσάμενός
σε
αὐτὸς
Θεὸς
᾿Ισραήλ,

πάσῃ
τῇ
γῇ
κληθήσεται.

\versification{6}
οὐχ
ὡς
γυναῖκα
καταλελειμμένην\footnote{καταλείπω - I leave behind}
καὶ
ὀλιγόψυχον\footnote{ὀλιγοψυχέω - I am discouraged}
κέκληκέ\footnote{\parse{perf act ind 3rd sg} of καλέω}
σε
Κύριος,

οὐδ᾽
ὡς
γυναίκα
ἐκ
νεότητος
μεμισημένην,\footnote{\parse{perf pass ptcpl fem acc sg} of μισέω}

εἶπεν
ὁ
Θεός
σου·

\versification{7}
χρόνον
μικρὸν
κατέλιπόν
σε

καὶ
μετ᾽
ἐλέους
μεγάλου
ἐλεήσω\footnote{ἐλεέω - I have mercy, pity}
σε,

\versification{8}
ἐν
θυμῷ
μικρῷ
ἀπέστρεψα
τὸ
πρόσωπόν
μου
ἀπὸ
σοῦ

καὶ
ἐν
ἐλέει
αἰωνίῳ
ἐλεήσω
σε,

εἶπεν
ὁ
ῥυσάμενός
σε
Κύριος.

\versification{9}
ἀπὸ
τοῦ
ὕδατος
τοῦ
ἐπὶ
Νῶε
τοῦτό
μοί
ἐστι·

καθότι\footnote{καθότι - as}
ὤμοσα\footnote{\parse{aor act ind 1st sg} of ὄμνυμι}
αὐτῷ
ἐν
τῷ
χρόνῳ
ἐκείνῳ

τῇ
γῇ
μὴ
θυμωθήσεσθαι\footnote{\parse{fut pass inf} of θυμόω - I am angry, become angry}
ἐπὶ
σοὶ
ἔτι,

μηδὲ
ἐν
ἀπειλῇ\footnote{ἀπειλή - threat}
σου

\versification{10}
τὰ
ὄρη
μεταστήσεσθαι,\footnote{μεθίστημι - I remove}
οὐδ᾿
οἱ
βουνοί\footnote{βουνός - hill}
σου
μετακινηθήσονται,\footnote{μετακινέω - I remove}

οὕτως
οὐδὲ
τὸ
παρ᾽
ἐμοῦ
σοὶ
ἔλεος
ἐκλείψει,\footnote{ἐκλείπω - I fail, die out; forsake}

οὐδὲ
ἡ
διαθήκη
τῆς
εἰρήνης
σου
οὐ
μὴ
μεταστῇ·

εἶπε
γὰρ
Κύριος
ἵλεώς\footnote{ἵλεως, -ον - merciful, favoribly inclined}
σοι.

\versification{11}
Ταπεινὴ\footnote{ταπεινός - low, of no account, humble}
καὶ
ἀκατάστατος,\footnote{ἀκατάστατος - unstable, restless}
οὐ
παρεκλήθης,

ἰδοὺ
ἐγὼ
ἑτοιμάζω
σοι
ἄνθρακα\footnote{ἄνθραξ - burning coal; red precious stone}
τὸν
λίθον
σου

καὶ
τὰ
θεμέλιά\footnote{θεμέλιον - foundation}
σου
σάπφειρον\footnote{σάπφειρος - sapphire}

\versification{12}
καὶ
θήσω
τὰς
ἐπάλξεις\footnote{ἐπαλξις - battlement, fortification}
σου
ἴασπιν\footnote{ἴασπις - jasper}

καὶ
τὰς
πύλας
σου
λίθους
κρυστάλλου\footnote{κρύσταλλος - crystal}

καὶ
τὸν
περίβολόν\footnote{περίβολος - encircling}
σου
λίθους
ἐκλεκτοὺς\footnote{ἐκλεκτός - chosen}

\versification{13}
καὶ
πάντας
τοὺς
υἱούς
σου
διδακτοὺς
Θεοῦ
καὶ
ἐν
πολλῇ
εἰρήνῃ
τὰ
τέκνα
σου.
\versification{14}
καὶ
ἐν
δικαιοσύνῃ
οἰκοδομηθήσῃ·
ἀπέχου
ἀπὸ
ἀδίκου
καὶ
οὐ
φοβηθήσῃ,
καὶ
τρόμος
οὐκ
ἐγγιεῖ
σοι.
\versification{15}
ἰδοὺ
προσήλυτοι
προσελεύσονταί
σοι
δι᾿
ἐμοῦ
καὶ
ἐπὶ
σὲ
καταφεύξονται.
\versification{16}
ἰδοὺ
ἐγὼ
ἔκτισά
σε
οὐχ
ὡς
χαλκεὺς
φυσῶν
ἄνθρακας
καὶ
ἐκφέρων
σκεῦος
εἰς
ἔργον·
ἐγὼ
δὲ
ἔκτισά
σε
οὐκ
εἰς
ἀπώλειαν
φθεῖραι
\versification{17}
πᾶν
σκεῦος
φθαρτόν,
ἐπὶ
σὲ
οὐκ
εὐοδώσω,
καὶ
πᾶσα
φωνὴ
ἀναστήσεται
ἐπὶ
σὲ
εἰς
κρίσιν·
πάντας
αὐτοὺς
ἡττήσεις,
οἱ
δὲ
ἔνοχοί
σου
ἔσονται
ἐν
αὐτῇ.
ἔστι
κληρονομία
τοῖς
θεραπεύουσι
Κύριον,
καὶ
ἡμεῖς
ἔσεσθέ
μοι
δίκαιοι,
λέγει
Κύριος.


